% Chapter 5

\chapter{Desenho da solução} % Main chapter title
\label{chap:Chapter5} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter5} 
%----------------------------------------------------------------------------------------
Nesta secção são apresentadas as várias alternativas de solução para resolver o problema exposto anteriormente. Depois de analisadas várias alternativas de arquitetura para resolver o problema, será feito o design dos casos de uso com base na arquitetura escolhida. Para ajudar à compreensão das várias alternativas de solução e do design dos casos de uso são utilizados vários tipos de diagramas.

\section{Arquitetura da solução}
A definição mais comum e adotada pela maioria da comunidade de engenheiros de software é de que arquitetura de software é descrição de todos os componentes importantes de um sistema assim como as suas relações e de que forma cada um desses componentes interage entre si. \cite{software_architecture}

Contudo Ralph Johnson e Martin Fowler defendem que arquitetura de software não é um conceito fechado, mas sim o conhecimento e a percepção conjunta de vários engenheiros de como um sistema funciona. \cite{fowler}

\textit{"Architecture is about the important stuff. Whatever that is"}, disse Ralph Johnson e Fowler complementa esta afirmação, expondo que a capacidade de decidir o que é importante deve consequentemente ser a área onde toda a energia deve ser gasta, para que os elementos integrantes da arquitetura continuem em boas condições. \cite{fowler}

\subsection{Propostas de arquitetura}

Com base nas várias posições em contraste sobre arquitetura de software, foram desenhadas várias soluções de arquitetura para resolver o problema central desta dissertação. Cada proposta apresenta os elementos essenciais do sistema é acompanhada de um diagrama de componentes e de um diagrama de implantação, além disso é enumerado os prós e contras de cada solução. No final é indicada qual a solução que faz sentido a ser implementada no contexto de negócio tendo em conta todos os requisitos funcionais e não funcionais enumerados no capítulo \ref{chap:Chapter4}.

\subsection{Premissas}

Aqui estão enumeradas algumas das premissas base para desenho do sistema de IVRs.

\begin{itemize}
    \item No sistema de voz da BySide todas as chamadas são entregues na aplicação Drachtio que encaminha as mesmas para um dos Asterisks configurados. O Drachtio neste contexto não é um proxy, mas sim um \acrshort{B2BUA}.
    \item A persistência de dados é feita recorrendo ao motor de persistência MySQL.
    \item A BySide não utiliza tecnologia de \textit{containers} em produção.
    \item A BySide utiliza ferramentas de provisionamento automático de \acrshort{VM}s.
\end{itemize}

\subsubsection{Primeira proposta}
A primeira proposta de implementação tem como objetivo permitir escalabilidade horizontal dos serviços de forma independente. O ponto de entrada no sistema de IVRs é feito através da \acrshort{SBC}, que é responsável por gerir o tráfego de chamadas para as diversas \acrshort{VM}s de voz presentes no sistema.

Todos os serviços para o funcionamento do sistema estão isolados e disponibilizam interfaces de comunicação bem definidas. O isolamento é obtido através da disponibilização de \acrshort{VM}s para cada componente do sistema.

Aplicando esta proposta estamos a promover uma alta coesão e um baixo acoplamento dos componentes do sistema.

A resiliência do sistema é assegurada pelo uso de proxies/balanceadores de carga, onde a sua principal função passa por assegurar a distribuição de tráfego uniforme pelos vários serviços que constituem o sistema. O sistema com a implementação desta proposta tem a possibilidade de ser elástico de forma automática baseado em métricas de qualidade de serviço.

A utilização dos proxies/balanceadores carga é um fator que contribui para o baixo acoplamento e alta coesão do sistema

A figura \ref{fig:proposta1_componentes} apresenta o diagrama de componentes para a primeira proposta. Com este diagrama é possível visualizar todos os componentes e as suas interfaces de comunicação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution1_Components.png}
    \caption{Diagrama de componentes da proposta 1}
    \label{fig:proposta1_componentes}
\end{figure}

A figura \ref{fig:proposta1_implantação} apresenta o diagrama de implantação da primeira proposta assim como todos os tipos de ligação presentes entre os várias instâncias do sistema.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution1_Implantation.png}
    \caption{Diagrama de implantação da proposta 1}
    \label{fig:proposta1_implantação}
\end{figure}

\textbf{Prós}

\begin{itemize}
    \item Escalabilidade orientada a serviços
    \item Resiliência
\end{itemize}

\textbf{Contras}

\begin{itemize}
    \item Maior latência no processamento de ações
    \item Maior complexidade do sistema
    \item Maior infraestrutura para gerir
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Segunda proposta}
A segunda proposta de implementação tem como objetivo permitir escalabilidade horizontal mas reduzindo alguns elementos de infraestrutura (e.g. proxies/balanceadores de carga). O ponto de entrada no sistema de IVRs é feito através da \acrshort{SBC}, que é responsável por gerir o tráfego de chamadas para as diversas \acrshort{VM}s de voz presentes no sistema.

De forma a reduzir a quantidade de infraestrutura necessária no sistema, esta proposta assume que a escalabilidade do sistema será feita tendo em conta infraestrutura em vez de serviços, ou seja os componentes Asterisk, IVR e Speech são alojados na mesma \acrshort{VM}. O sistema será escalado tendo em conta o consumo dos recursos da \acrshort{VM}. Nesta solução existe na mesma a separação de responsabilidades dos vários serviços, a grande vantagem é a diminuição de infraestrutura que tem que ser gerida.

A resiliência é assegurada pela redundância de \acrshort{VM}s de voz em que cada uma contêm três componentes (Asterisk, IVR e Speech), o balanceamento do tráfego é assegurado pela \acrshort{SBC}. O sistema consegue ser na mesma elástico, contudo não existe camadas distintas entre os vários componentes do sistemas em termos de implantação. O que pode contribuir para uma má gestão dos recursos de infraestrutura.

Tendo em conta que o sistema que se encontra a ser desenhado é um sistema de comunicações em real-time é bastante vantajoso para estes sistemas que a latência de comunicação entre os serviços seja bastante reduzida. Esta proposta ajuda a que as latências entre serviços sejam reduzidas, uma vez que todos os serviços essenciais se encontram alojados na mesma \acrshort{VM}.

A figura \ref{fig:proposta2_componentes} apresenta o diagrama de componentes para a segunda proposta. Com este diagrama é possível visualizar todos os componentes e as suas interfaces de comunicação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution2_Components.png}
    \caption{Diagrama de componentes da proposta 2}
    \label{fig:proposta2_componentes}
\end{figure}

A figura \ref{fig:proposta2_implantação} apresenta o diagrama de implantação da segunda proposta assim como todos os tipos de ligação presentes entre os várias instâncias do sistema.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution2_Implantation.png}
    \caption{Diagrama de implantação da proposta 2}
    \label{fig:proposta2_implantação}
\end{figure}

\textbf{Prós}

\begin{itemize}
    \item Latência reduzida
    \item Resiliência
    \item Menor gestão de infraestrutura
    \item Menor complexidade do sistema
\end{itemize}

\textbf{Contras}

\begin{itemize}
    \item Escalabilidade orientada a infraestrutura em vez de serviços
    \item Má otimização de recursos
\end{itemize}

\newpage

\subsubsection{Terceira proposta}
A terceira proposta de implementação baseia se em um modelo de arquitetura orientada a eventos. O ponto de entrada no sistema de IVRs é feito através da \acrshort{SBC}, que é responsável por gerir o tráfego de chamadas para as diversas \acrshort{VM}s de voz presentes no sistema.

Nesta proposta é introduzido um \textit{message broker} que disponibiliza várias filas para segregar por tipo os eventos emitidos pelos \textit{publishers}. Em reverso, os consumidores recebem eventos de filas específicas. Seguindo esta lógica conseguimos aplicar separação de responsabilidades de forma eficiente.

Com a introdução de um \textit{message broker} criamos uma camada de abstração que nos permite obter escalabilidade orientada a serviços, ou seja, cada componente essencial do sistema consegue escalar de forma independente. 

A resiliência do sistema fica garantida se existir redundância nos serviços, ou seja, existir várias instâncias ativas no sistema de cada componente. No caso do \textit{message broker} este estaria numa versão cluster, logo caso um dos nós do cluster ficar inativo os outros nós asseguram o processamento dos eventos das filas do nó que ficou inativo.

Apesar desta proposta em termos de infraestrutura conter menos elementos que a primeira proposta, existe na mesma um grau de latência elevado associado ao processamento dos eventos. Para o contexto do sistema, a latência é algo que deve ser considerado uma vez que é um sistema em tempo real. Caso uma das filas fique cheia não será possível executar ações sobre as chamadas instantaneamente.

A figura \ref{fig:proposta3_componentes} apresenta o diagrama de componentes para a terceira proposta. Com este diagrama é possível visualizar todos os componentes e as suas interfaces de comunicação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution3_Components.png}
    \caption{Diagrama de componentes da proposta 3}
    \label{fig:proposta3_componentes}
\end{figure}

A figura \ref{fig:proposta3_implantação} apresenta o diagrama de implantação da terceira proposta assim como todos os tipos de ligação presentes entre os várias instâncias do sistema.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Solution3_Implantation.png}
    \caption{Diagrama de implantação da proposta 3}
    \label{fig:proposta3_implantação}
\end{figure}

\textbf{Prós}

\begin{itemize}
    \item Escalabilidade orientada a serviços
    \item Resiliência
    \item Menor gestão de infraestrutura
\end{itemize}

\textbf{Contras}

\begin{itemize}
    \item Maior latência no processamento de ações
    \item Maior complexidade do sistema
\end{itemize}

\subsubsection{Escolha da proposta}
Decidir um modelo de arquitetura não é uma tarefa fácil. Arquitetura é desenhada com base nos requisitos atuais do negócio sem ter em conta que os requisitos estão em constante mudança.\cite{VANVLIET2016638} Como Ralph Johnson afirma: arquitetura é o conjunto de decisões que gostavamos de ter acertado no início de um projeto. \cite{fowler}

Tendo em conta os requisitos atuais do negócio e sabendo que o sistema tem características de um sistema de tempo real, o objetivo mais importante em consideração é a latência de como as ações são produzidas.

Posto isto, a proposta que mais se adequa e que cumpre de forma eficaz estes objetivos é a segunda proposta, logo o sistema será modelado e construído com base nessa arquitetura.

\newpage

\section{Desenho dos casos de uso}

Com base na arquitetura escolhida na secção anterior e recorrendo ao uso de diagramas de \textit{package}, diagramas de sequência e diagramas de classe, nesta secção é exposto o design dos casos de uso recolhidos no capítulo \ref{chap:Chapter4}

\subsection{Diagramas de sequência}

\subsubsection{UC1 - Ouvir um áudio}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Reprodução de um áudio.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_play_audio}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Gerar um audio.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_generate_audio}
\end{figure}

\subsubsection{UC2 - Introduzir DTMFs}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Introduz DTMF.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC3 - Responder verbalmente}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Responder utilizando voz.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Configurar reconhecimento de voz.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Obter um fluxo de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC4 - Criar um fluxo de IVR}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Criar fluxo de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC5 - Editar um fluxo de IVR}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Editar fluxo de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC6 - Apagar o fluxo de IVR}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Apagar fluxo de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC7 - Ouvir gravações}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Ouvir gravações de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{UC8 - Visualizar as interações dos visitantes durante um IVR}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/sequence/Obter interações de IVR.png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsection{Diagramas de classe}

\subsubsection{IVR}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/class/Class Diagram (IVR).png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{Speech}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/class/Class Diagram (Speech).png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{Settings}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/class/Class Diagram (Settings).png}
    \caption{Diagrama de sequência apagar fluxo}
    \label{fig:sequence_delete_ivr}
\end{figure}



\subsection{Diagramas de \textit{packages}}

Os seguintes diagramas de \textit{packages} ilustram a separação das classes de código pelas suas funções. Durante esta dissertação foram desenvolvidos três projetos (IVR, Speech, Settings). Existem \textit{packages} que são equivalentes para todos os projetos. A seguir enumerados esses \textit{packages} equivalente.

O \textit{package} \textbf{api} agrega dois packages: routes e controllers. O \textit{package} de \textbf{routes} agrega todos as classes que definem as rotas HTTP da API dos projetos. O \textit{package} \textbf{controllers} agrega todas as classes de ligação da vista, que neste caso são as rotas HTTP, com a camada de serviço, que neste caso corresponde as todas as classes contidas no \textit{package} \textbf{services}.

O \textit{package} \textbf{middlewares} agrega classes que tem como objetivo serem encadeadas no processamento de pedidos HTTP. Essas classes podem ser utilizadas para lidar com os erros lançados durante o processamento do pedido, fazer o registo dos pedidos para auditoria ou até mesmo fazer a validação de tokens de autenticação. \cite{wang_2018}

O \textit{package} \textbf{services} agrega todas as classes que coordenam as relações entre várias fontes de dados e a lógica de negócio. Tem como principal objetivo controlar transações entre várias classes de domínio. Pode ser utilizado para aceder aceder a serviços externos à aplicação (e.g. consultar informação numa API externa aplicação).
\cite{fowler_service}

O \textit{package} \textbf{interfaces} agrega todos os \acrshort{DTO}s presentes na aplicação. Os DTOs tem como principal objetivo agregar vários tipo de dados provenientes da camada de domínio para serem apresentados na camada de apresentação e vice-versa. Isto reduz o custo pois a informação passa a ser distribuída num pedido em vez de vários pedidos. \cite{fowler_dto}

O \textit{package} \textbf{errors} agrega todas as classes que são consideradas erros da camada de negócio. Estes erros serão lançados sempre que uma validação de lógica de negócio for infringida.

O \textit{package} \textbf{utils} agrega todas a classes que disponibilizam funções utilitárias que são utilizadas por mais do que uma classe (e.g. \textit{logger}, conversão de números, formatação de sequências alfanuméricas).

\subsubsection{IVR}

No caso do projeto IVR existem mais dois \textit{packages}: \textbf{call} e \textbf{ivr}.

O \textit{package} \textbf{call} agrega todas as classes que fazem o controlo da chamada, ou seja, todas as classes que conseguem executar ações perante a chamada (e.g. terminar chamada, reproduzir um áudio, conectar vários canais).

O \textit{package} \textbf{ivr} agrega todas as classes responsáveis por gerir o fluxo de interação durante um IVR. O \textit{package} \textbf{nodes}, contido dentro do \textit{package} \textbf{ivr}, agrega todas as classes com a implementação dos vários tipos de interação.

A figura \ref{fig:packages_ivr} representa o diagrama de \textit{packages} para o projeto IVR e as ligações entre os vários \textit{packages}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Diagrama de packages (IVR).png}
    \caption{Diagrama de \textit{packages} do componente IVR}
    \label{fig:packages_ivr}
\end{figure}

\subsubsection{Speech}

No caso do projeto Speech existem mais três \textit{packages}: \textbf{text-to-speech}, \textbf{speech-to-text} e \textbf{rtp-server}.

O \textit{package} \textbf{rtp-server} agrega todas as classes responsáveis por receber e transformar os pacotes de áudio, com origem no Asterisk, e que serão usados para reconhecimento de voz.

O \textit{package} \textbf{speech-to-text} agrega todas as classes responsáveis por fazer a integração com os vários fornecedores de reconhecimento de voz. No \textit{package} \textbf{speech-to-text} está contido o \textit{package} \textbf{providers} que agrega todas classes que implementam a integração com os fornecedores externos de reconhecimento de voz (e.g. Google Cloud e Azure Cognitve Services).

O \textit{package} \textbf{text-to-speech} agrega todas as classes responsáveis por fazer a integração com os vários fornecedores de síntese de voz. No \textit{package} \textbf{text-to-speech} está contido o \textit{package} \textbf{providers} que agrega todas classes que implementam a integração com os fornecedores externos de síntese de voz (e.g. Google Cloud e Azure Cognitve Services).

A figura \ref{fig:packages_speech} representa o diagrama de \textit{packages} para o projeto Speech e as ligações entre os vários \textit{packages}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Diagrama de packages (Speech).png}
    \caption{Diagrama de \textit{packages} do componente Speech}
    \label{fig:packages_speech}
\end{figure}

\subsubsection{Settings}

No caso do projeto Speech existem mais um \textit{package}: \textbf{mappers}.

O \textit{package} \textbf{mappers} agrega todas as classes que interagem com os componentes de persistência, neste caso em concreto o componente de persistência é o MySQL.

A figura \ref{fig:packages_settings} representa o diagrama de \textit{packages} para o projeto Settings e as ligações entre os vários \textit{packages}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Diagrama de packages (Settings).png}
    \caption{Diagrama de \textit{packages} do componente Settings}
    \label{fig:packages_settings}
\end{figure}


